\appendix

\chapter{Etiquetas do TreeTagger}\label{treetagger}

%\begin{table}[h]

% ADJETIVO
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf ADJETIVOS}}                                      \\ \hline
{\bf Pos.}         & {\bf Atributo}        & {\bf Valor}   & {\bf Código} \\ \hline
1                  & Categoria             & Adjetivo      & A            \\ \hline
\multirow{3}{*}{2} & \multirow{3}{*}{Tipo} & Qualificativo & Q            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Ordinal       & O            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & -             & 0            \\ \hline
\multirow{4}{*}{3} & \multirow{4}{*}{Grau} & -             & 0            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Aumentativo   & A            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Diminutivo    & C            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Superlativo   & S            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe adjetivo}
\end{footnotesize}
\end{table}

% ADVÉRBIO
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf ADVÉRBIOS}}                                    \\ \hline
{\bf Pos.}         & {\bf Atributo}        & {\bf Valor} & {\bf Código} \\ \hline
1                  & Categoria             & Advérbio    & A            \\ \hline
\multirow{2}{*}{2} & \multirow{2}{*}{Tipo} & Geral       & G            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Negativo    & N            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe advérbio}
\end{footnotesize}
\end{table}

% DETERMINANTES
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf DETERMINANTES}}                                   \\ \hline
{\bf Pos.}         & {\bf Atributo}          & {\bf Valor}   & {\bf Código} \\ \hline
1                  & Categoria               & Determinante  & D            \\ \hline
\multirow{6}{*}{2} & \multirow{6}{*}{Tipo}   & Demostrativo  & D            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Possesivo     & P            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Interrogativo & T            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Exclamativo   & E            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Indefinido    & I            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Artigo        & A            \\ \hline
\multirow{3}{*}{3} & \multirow{3}{*}{Pessoa} & Primera       & 1            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Segunda       & 2            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Terceira      & 3            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe determinante (artigo)}
\end{footnotesize}
\end{table}

% SUBSTANTIVOS
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf SUBSTANTIVOS}}                                                                                                \\ \hline
{\bf Pos.}           & {\bf Atributo}                                                                      & {\bf Valor} & {\bf Código} \\ \hline
1                    & Categoria                                                                           & Substantivo & N            \\ \hline
\multirow{2}{*}{2}   & \multirow{2}{*}{Tipo}                                                               & Comum       & C            \\ \cline{3-4} 
                     &                                                                                     & Próprio     & P            \\ \hline
\multirow{3}{*}{3}   & \multirow{3}{*}{Gênero}                                                             & Masculino   & M            \\ \cline{3-4} 
                     &                                                                                     & Feminino    & F            \\ \cline{3-4} 
                     &                                                                                     & Comum       & C            \\ \hline
\multirow{3}{*}{4}   & \multirow{3}{*}{Número}                                                             & Singular    & S            \\ \cline{3-4} 
                     &                                                                                     & Plural      & P            \\ \cline{3-4} 
                     &                                                                                     & Invariável  & N            \\ \hline
\multirow{4}{*}{5-6} & \multirow{4}{*}{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Classificação \\ Semântica\end{tabular}} & Pessoa      & SP           \\ \cline{3-4} 
                     &                                                                                     & Lugar       & G0           \\ \cline{3-4} 
                     &                                                                                     & Organização & O0           \\ \cline{3-4} 
                     &                                                                                     & Outros      & V0           \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe substantivo}
\end{footnotesize}
\end{table}

% VERBOS
% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{multirow}
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf VERBOS}}                                       \\ \hline
{\bf Pos.}         & {\bf Atributo}        & {\bf Valor}  & {\bf Código} \\ \hline
1                  & Categoria             & Verbo        & V            \\ \hline
\multirow{3}{*}{2} & \multirow{3}{*}{Tipo} & Principal    & M            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Auxiliar     & A            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Semiauxiliar & S            \\ \hline
\multirow{6}{*}{3} & \multirow{6}{*}{Modo} & Indicativo   & I            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Subjuntivo   & S            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Imperativo   & M            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Infinitivo   & N            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Gerúndio     & G            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Particípio   & N            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe verbo}
\end{footnotesize}
\end{table}

% PRONOMES
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf PRONOMES}}                                        \\ \hline
{\bf Pos.}         & {\bf Atributo}          & {\bf Valor}   & {\bf Código} \\ \hline
1                  & Categoria               & Pronome       & P            \\ \hline
\multirow{7}{*}{2} & \multirow{7}{*}{Tipo}   & Pessoal       & P            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Demonstrativo & D            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Possessivo    & X            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Indefinido    & I            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Interrogativo & T            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Relativo      & R            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Exclamativo   & E            \\ \hline
\multirow{3}{*}{3} & \multirow{3}{*}{Pessoa} & Primeira      & 1            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Segunda       & 2            \\ \cline{3-4} 
                   &                         & Terceira      & 3            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe pronome}
\end{footnotesize}
\end{table}

% CONJUNÇÕES
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf CONJUNÇÕES}}                                  \\ \hline
{\bf Pos.}         & {\bf Atributo}        & {\bf Valor} & {\bf Código} \\ \hline
1                  & Categoria             & Conjunção   & C            \\ \hline
\multirow{2}{*}{2} & \multirow{2}{*}{Tipo} & Coordenada  & C            \\ \cline{3-4} 
                   &                       & Subordinada & S            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe conjunção}
\end{footnotesize}
\end{table}

% INTERJEIÇÃO
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf INTERJEIÇÕES}}                 \\ \hline
{\bf Pos.} & {\bf Atributo} & {\bf Valor} & {\bf Código} \\ \hline
1          & Categoria      & Intejeição  & I            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe interjeição}
\end{footnotesize}
\end{table}

% PREPOSIÇÃO
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf PREPOSIÇÕES}}                                  		\\ \hline
{\bf Pos.}         & {\bf Atributo}         & {\bf Valor} 		& {\bf Código} 	\\ \hline
1                  & Categoria              & Partícula gramatical 	& S   		\\ \hline
2                  & Tipo                   & Preposição  		& P            	\\ \hline
\multirow{2}{*}{3} & \multirow{2}{*}{Forma} & Simples     		& S            	\\ \cline{3-4} 
                   &                        & Contraída   		& C            	\\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe preposição}
\end{footnotesize}
\end{table}

% NUMERAIS
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf NUMERAIS}}                     \\ \hline
{\bf Pos.} & {\bf Atributo} & {\bf Valor} & {\bf Código} \\ \hline
1          & Categoria      & Numeral     & Z            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para a classe numeral}
\end{footnotesize}
\end{table}

% SINAIS DE PONTUAÇÃO
\begin{table}[h]
\centering
\begin{footnotesize}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{4}{|c|}{{\bf SINAIS DE PONTUAÇÃO}}          \\ \hline
{\bf Pos.} & {\bf Atributo} & {\bf Valor} & {\bf Código} \\ \hline
1          & Categoria      & Pontuação   & F            \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Etiquetas para sinais de pontuação}
\end{footnotesize}
\end{table}